\vspace*{3cm}


\textbf{\LARGE Agradecimientos}{\LARGE \par}

~

\textsl{Muchas gracias a Venetecnología C.A. y al Grupo Venemergencia,
por brindarme la oportunidad de participar activamente en el desarrollo
de este proyecto, en especial a los Dres. Andrés González y Luis Velásquez,
quienes siempre estuvieron dispuestos a aportar ideas y prestar toda
la ayuda necesaria. También los compañeros de trabajo Yvonne, Alberto,
Viviana, Aldo, Óscar, Ronny y el resto de personas que forman y formaron
parte de la familia Venemergencia. También a mis grandes amigos y
compañeros de oficina, en Venetecnología, Daniel Ramírez y David Moreno,
con quienes formé un excelente y ameno equipo de trabajo, y quienes
mediante sus consejos y apoyo me enseñaron muchas cosas y me ayudaron
a culminar mis objetivos con éxito.}

\textsl{Agradezco a mi tutor industrial, el Ing. Miguel Sucre, y al
Ing. Ricardo Blanch, por todo el apoyo, experiencia y tiempo brindados
durante la pasantía. Sus ideas y puntos de vista fueron muy importantes
en cada etapa del proyecto.}

\textsl{Brindo un agradecimiento especial a mi tutora académica, la
Prof. Edumilis Méndez, quien dedicó parte de su valioso tiempo a la
revisión y corrección de este libro, además de proporcionar una asesoría
efectiva que fue significativa para el desarrollo de este proyecto,
y aprovecho para agradecer a los demás profesores, ayudantes académicos
y preparadores de la universidad, que formaron parte de mi proceso
educativo. Muchas gracias por su dedicación y por todas sus enseñanzas.}

\textsl{A mis amigos y compañeros de carrera Luis Alejandro, Manuel,
Jorge, Sabrina, Elí, Christian, Miguel, Ricardo, Jhonathan, Krisvely,
Daniela, Fabiana, Emily, y muchos más que compartieron conmigo este
camino de logros y sacrificios llamado universidad, especialmente
a Fernando y David, quienes brindaron una excelente guía para la redacción
de este libro.}

\textsl{Muchas gracias a mis padres, Enrico y Liana, quienes con su
cariño, trabajo, esfuerzos y dedicación ayudaron a hacer de mí la
persona que soy. Nada en el mundo puede pagar lo que ustedes me han
dado, los amo. A mis hermanas, que siempre estuvieron y están ahí,
dispuestas a apoyarme en todo.}

\textsl{Y a Dios, por estar siempre presente, cuidarme y darme fuerzas
para todo. }

\textsl{A todos ustedes, infinitas gracias.}
