
\chapter*{Conclusiones y Recomendaciones}

\selectlanguage{english}%
\addcontentsline{toc}{chapter}{Conclusiones y Recomendaciones}

\selectlanguage{spanish}%
\vspace{5mm}


Al culminar el proyecto de pasantías, y evaluar los objetivos generales
y específicos, además de los requerimientos funcionales del sistema,
se aprecia que los mismos se cumplieron satisfactoriamente, y en los
plazos estipulados al inicio del proyecto. Se desarrolló una aplicación
que permite gestionar consultas médicas, y generar informes médicos
con la información recopilada directamente de la consulta. Esta aplicación,
apoyará los procesos y actividades que desarrolla la empresa Veneocupacional
C.A., parte integral del Grupo Venemergencia, encargada de atender
las operaciones de Atención Primaria en Salud Ocupacional (APSO),
y además, a futuro, con ciertas modificaciones, ser colocada al servicio
de diversos centros de atención médica.

Se obtuvo un sistema que mantiene la información de las consultas
de los pacientes, la cual puede ser consultada a futuro, lo que permite
recopilar un amplio historial médico, que nutrirá las próximas consultas
del paciente. También, permite recabar datos estadísticos interesantes,
en base a las consultas realizadas, tomando los diagnósticos realizados,
para así, detectar la ocurrencia de cierta patología o grupo de patologías
en cierta población de pacientes, y en un rango temporal definido.
Esto último es de utilidad, tanto para determinar qué patologías ocurren
con mayor propensión en algún momento determinado, como para conocer
y estar preparados para obtener suministros relacionados a la atención
de cierta patología.

En cuanto a la generación de informes médicos, el sistema elimina
la necesidad de redacción manual de los mismos, al extraer los datos
asociados a una consulta médica que hayan sido ingresados por el médico,
disminuyendo el tiempo necesario para la creación de los informes
médicos y su entrega al paciente.

Con respecto a la gestión de usuarios, la utilización del esquema
de Listas de Control de Acceso simplifica en gran medida la configuración
de la aplicación para presentar diferentes contenidos, dependiendo
del tipo de usuario.

La solicitud de citas de laboratorio vía correo electrónico, es una
herramienta que permite la comunicación directa entre el paciente
atendido en la consulta médica y el personal de Venelab, quien recibirá
la información de contacto del mismo y los datos de perfiles y exámenes
que se le solicitan, tomando esta información directamente de la recopilada
en la consulta médica y de los datos del paciente que están registrados
en el sistema. Esto permite que, luego, el personal de Venelab se
comunique con los pacientes para confirmar horarios y fechas de las
citas a realizar para los estudios de laboratorio.

Un aspecto clave en el éxito alcanzado en el desarrollo del proyecto
está ligado a la utilización de la metodología Agile UP, que permite
ajustarse a las necesidades de un equipo pequeño de desarrolladores,
en donde la utilización tiempo es un factor vital para el logro de
los objetivos, al ser Agile UP, una metodología ágil, que plantea
un balance entre el diseño y documentación de los sistemas, y la implementación
de las soluciones, lo que permite dedicar el tiempo apropiado a cada
una de las tareas programadas.

Otra muestra del éxito del proyecto de pasantías largas, representó
a nivel personal, el aprendizaje efectivo logrado en su implementación.
Se requirió adiestramiento en tecnologías para el desarrollo de aplicaciones
web, como jQuery, PHP, CakePHP, AJAX que complementan los conocimientos
adquiridos a nivel académico. La experiencia en el patrón de diseño
MVC, también juega un rol fundamental en este aprendizaje, permitiendo
el desarrollo de aplicaciones de un modo más coherente y mantenible,
mediante la separación de diferentes tareas (datos, lógica e interfaz)
en componentes distintos. Todo esto, acompañado por el uso de una
metodología de desarrollo como AgileUP, que permite compartir de manera
balanceada el tiempo entre desarrollo y documentación.

Aunque se alcanzaron excelentes resultados en el desarrollo del proyecto
de pasantías, es importante hacer notar un conjunto de aspectos que
pueden tomarse en cuenta para las próximas etapas en el ciclo de vida
de la aplicación desarrollada, con el fin de mejorar su desempeño
y capacidades. A continuación, se mencionan estos aspectos:

La aplicación en la actualidad está orientada a la utilización via
web, lo que requerirá un servidor para alojar el sistema, y que atienda
las solicitudes de los clientes. Es recomendable que se adquiera un
computador que funcione como servidor dedicado para las aplicaciones.
Actualmente, la empresa maneja sus aplicaciones web a través de servidores
localizados en el exterior, lo que implica la necesidad de conexión
a internet para el uso de la aplicación a nivel interno. Un servidor
local dedicado, mejoraría la confiabilidad y disponibilidad de la
aplicación.

Con vistas de hacer llegar este sistema a otras instituciones del
sector salud en Venezuela, sería importante desarrollar a futuro una
aplicación \textsl{standalone}, instalable, que no requiera necesariamente
conexión de internet para la gestión de consultas médicas, en caso
de fallas o problemas de red o conectividad, lo que significaría tener
un sistema más robusto, que pueda atender consultas médicas básicas
sin conexión a una red, y luego, al reestablecerse el servicio de
internet, existan procedimientos de sincronización con los servidores.

En cuanto a la interfaz gráfica, visualización y presentación de la
información, es posible mejorar estos tres aspectos, que por decisión
de negocios y por limitaciones de tiempo fueron dejados de lado en
este proyecto. Se deben agregar herramientas de navegación para facilitar
el acceso a las funciones del sistema y mejorar la presentación de
los formularios.

A nivel de datos, sería recomendable estudiar algunas de las tablas
de la base de datos, que almacenan información en formato JSON. Es
posible mejorar la organización de los datos en este formato para
hacer más manejable y simple la extracción de la información que contienen.

Al seguir estas recomendaciones, se obtendría una aplicación más estable
y robusta, que proveería mecanismos de gestión de fallos. Además,
con los cambios a nivel de datos, se mejoraría la mantenibilidad del
sistema. Con respecto a la interfaz gráfica, se lograría mejorar la
experiencia del usuario, al simplificar el uso de la aplicación y
hacer más atractiva a la vista la presentación de la información del
sistema.

\begin{onehalfspace}
\newpage{}\end{onehalfspace}

