
\chapter*{{\large Introducción}}

\selectlanguage{english}%
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introducción}\foreignlanguage{spanish}{\thispagestyle{empty} }

\selectlanguage{spanish}%
Venetecnología, empresa integrante del GRUPO VENEMERGENCIA, se encarga
del desarrollo de soluciones tecnológicas en el área de la salud,
para atender las necesidades de las empresas constituyentes del GRUPO
VENEMERGENCIA. En este sentido, Veneocupacional, empresa de atención
médica ocupacional, requiere una aplicación que apoye el proceso de
gestión de consultas médicas, para mejorar los tiempos de atención
efectiva a los pacientes, la generación y entrega de informes médicos,
y la generación de reportes estadísticos sobre patologías recurrentes.
Estas tareas se realizan de manera poco eficiente, y requieren de
procesos que automaticen y optimicen los tiempos de ejecución de ellas,
debido al incremento de la cantidad de pacientes evaluados. Ésto motivó
a Venetecnología a ejecutar un proyecto de pasantía larga que atendiera
estas necesidades.

A continuación, se describen los antecedentes, el planteamiento y
solución del problema, que justifican el proyecto de pasantías desarrollado.
Además, se exponen los objetivos generales y específicos que se busca
alcanzar en este desarrollo, y el alcance que abarca este proyecto.
Esta información tiene la intención de que el lector comprenda el
contexto general del proyecto y conozca el propósito del mismo.

\vspace{7.5pt}


\noindent \textbf{Antecedentes}

\vspace{7.5pt}


El GRUPO VENEMERGENCIA se encuentra constituido por un conjunto de
empresas cuya misión es crear cultura de prevención en el área de
salud y asistencia médica a través del adiestramiento de comunidades
en primeros auxilios, distribución de botiquines de primeros auxilios,
servicio de atención médica, paramédica, gestión de salud ocupacional
para empresas y desarrollo de aplicaciones tecnológicas que mejoren
los procedimientos médicos. El grupo se encuentra constituido por
las empresas Venemergencia AG, C.A., Venelab C.A., Veneocupacional
C.A., Venetecnología C.A. y la Fundación Venemergencia, cada una de
las cuales se encarga de cubrir un área específica dentro del esquema
de negocio.

Venetecnología surge a principios del año 2010 ``como respuesta al
déficit de soluciones tecnológicas para el sector salud, específicamente
software especializado y personalizado. El objetivo principal es integrar
las distintas líneas de negocio en un solo sistema, por motivos de
eficiencia y mejor manejo del negocio. Otros objetivos incluyen el
desarrollo de soluciones para fomentar la prevención dentro del campo
salud''~\cite{Venemergencia}.

Para mediados del mismo año, Venetecnología decide iniciar el desarrollo
de dos proyectos que permitirían modernizar y automatizar las operaciones
relacionadas con los traslados de ambulancias así como también la
solicitud de citas y exámenes de laboratorio tanto para clientes particulares
como para corporativos (empresas afliliadas a los servicios de salud
ocupacional). Es así como se inicia el desarrollo del Sistema de Ambulancias,
el cual sería utilizado por el personal paramédico de Venemergencia
para encargarse de recibir y gestionar todas las solicitudes de traslados
desde Caracas a cualquier lugar en el país, y el Sistema de Citas
de Laboratorio para ser utilizado dentro de Venelab para gestionar
sus actividades y que a su vez funcionaría como un portal web que
le permite a los pacientes solicitar citas y exámenes de laboratorio,
desde la comodidad de sus hogares, al igual que poder revisar los
resultados obtenidos a través del mismo.

En este mismo año, también se crea Veneocupacional con el fin de separar
la línea de negocios de medicina ocupacional y atención primaria en
salud para maximizar los beneficios que se veían en esa oportunidad
de mercado. Venetecnología decide entonces iniciar el desarrollo del
Sistema Veneocupacional para dar apoyo en esta área.

\vspace{7.5pt}


\noindent \textbf{Planteamiento del problema}

\vspace{7.5pt}


Debido a la rápida expansión que ha tenido la empresa dentro del mercado,
lo que trae como consecuencia un incremento en la demanda de los servicios
ofrecidos, se hace necesario automatizar y mejorar la eficiencia de
los procesos relacionados en el manejo de consultas médicas. El aumento
en la afluencia de pacientes en el consultorio de Veneocupacional,
ha llevado a necesitar herramientas tecnológicas para evitar tiempos
de respuesta inadecuados y falta de atención a los pacientes, para
así continuar proporcionando un servicio de calidad a sus usuarios. 

Es así como Venetecnología, se propone desarrollar un sistema de atención
médica. Con dicha aplicación, se busca no sólo facilitar a un médico
el acceso a información de los pacientes a los que trata, sino también,
mejorar su eficiencia en el desarrollo de las consultas médicas, y
a su vez, liberarlo de tareas que pueden automatizarse con la información
recolectada en la misma, como la generación de informes médicos. 

\vspace{7.5pt}


\noindent \textbf{Solución del problema}

\vspace{7.5pt}


Se requiere desarrollar un sistema de información que permita a los
médicos gestionar las consultas médicas de sus pacientes. El sistema
debe ser capaz de llevar el registro de los pacientes, antecedentes
médicos e historias.

El sistema debe incluir un módulo de inicio de sesión de usuarios,
que defina la vista de información por jerarquías. El sistema debe
mostrar información dependiendo del tipo de usuario conectado y la
permisología para el mismo. 

Debe contar con una base de datos de medicamentos, los cuales pueden
ser prescritos por el médico a sus pacientes. Se debe poder imprimir
reportes de las consultas. Se debe poder solicitar exámenes y perfiles
de laboratorio en el transcurso de una consulta. 

La aplicación debe permitir ingresar la información de manera fácil,
intuitiva y rápida. 

Sobre la propuesta planteada, se realizó el diseño e implementación
de una aplicación que integrará los requerimientos de la empresa:
gestión de consultas de pacientes, solicitud de exámenes de laboratorio
y exposición de reportes estadísticos de patologías recurrentes.

Se propone iniciar el desarrollo utilizando el marco de desarrollo
(\textsl{framework}) de PHP, denominado CakePHP, en el entorno de
desarrollo integrado (IDE) Aptana para diseñar e implementar los elementos
pertenecientes al cliente y para la comunicación con los servidores.
Se utilizará el lenguaje de programación Javascript, mediante el \textsl{framework}
jQuery, para el desarrollo de las comunicaciones basadas en AJAX,
y para la generación de contenidos dinámicos en el lado del cliente.

Para la generación de informes médicos y reporte de interconsultas,
se plantea utilizar la librería TCPDF, desarrollada para trabajar
con PHP, que provee de una interfaz para la generación de documentos
en formato PDF y para el despliege en Flash de los reportes estadísticos,
se empleará la librería \textsl{Open Flash Chart 2}, desarrollada
en PHP, para generar gráficos y cuadros estadísticos.

El manejo de información en cuanto a consultas y registros se realizaría
sobre los servidores con los que trabajan actualmente en la empresa
y de ser necesario se aplicarían ajustes para lograr que la nueva
aplicación pueda integrarse sin problemas con los demás sistemas.
Estos servidores poseen bases de datos que funcionan bajo el manejador
relacional MySQL.

A continuación, se presentan los objetivos del proyecto de pasantía
larga.

\vspace{7.5pt}


\noindent \textbf{Objetivo general}\vspace{7.5pt}


Desarrollar un sistema que permita a los médicos atender las consultas
de sus pacientes, paso a paso y de manera intuitiva, registrando la
información recopilada en la consulta, y permitiendo que sea visualizada
posteriormente.\vspace{7.5pt}


\noindent \textbf{Objetivos específicos}\vspace{7.5pt}

\begin{itemize}
\item Establecer la visión del sistema.
\item Especificar los requerimientos del sistema.
\item Implementar el login para el manejo de consultas.
\item Diseñar la arquitectura del sistema.
\item Implementar módulos para antecedentes médicos, resultados de exámenes
físicos, funcionales y paraclínicos (exámenes de laboratorio y estudios
de gabinete) y prescripción de medicamentos, e interconsultas.
\item Integrar el sistema de atención con los sistemas ya existentes de
la empresa Venemergencia (sistema de gestión de citas de laboratorio).
\item Implementar los reportes de patologías de los pacientes, posibilidad
de imprimir reportes de las consultas.
\item Documentar el sistema.
\end{itemize}
\vspace{7.5pt}


\noindent \textbf{Alcance}

\vspace{7.5pt}


Desarrollar una aplicación de carácter médico para gestión de consultas
médicas. Esta aplicación debe manejar la siguiente información relacionada
con los pacientes: antecedentes médicos, hábitos, consultas previas,
resultados de exámenes paraclínicos, registro de exámenes físicos
y funcionales, diagnóstico de patologías, prescripción de medicamentos,
entre otras.

Un aspecto importante, es la posibilidad de solicitar exámenes y perfiles
médicos al laboratorio Venelab, perteneciente al GRUPO VENEMERGENCIA.
La aplicación debe estar desarrollada para ser utilizada a través
de un navegador web, para simplificar su utilización y asi no requerir
ningún procedimiento de instalación que dificulte esta tarea; requiere
estar disponible en todo momento para cualquier médico que cuente
con un registro de datos de paciente con la empresa, siempre y cuando
se disponga de una conexión a internet. El trasfondo de desarrollar
una aplicación como tal es buscar de alguna manera crear una base
de datos de antecedentes médicos de pacientes a la cual un medíco
pueda acceder en el momento que quiera sin tener que perder tiempo
esperando a que se ubique el historial médico archivado; tiempo que
puede ser invertido en ir tratando al paciente, la idea es agilizar
y dar apoyo al proceso de asistencia para mejorar la calidad del servicio.

La aplicación debe estar diseñada para manejar cualquier tipo de información
médica relevante. Debe contar con una interfaz intuitiva y amigable
adaptándose a las exigencias de los médicos quienes deben poder ingresar
la información de manera fácil y rápida, entorpeciendo lo menos posible
su labor.

Es relevante indicar sobre el objetivo relacionado a la integración
con el sistema de gestión de citas de laboratorio, que su alcance
fue modificado debido a la reestructuración de dicho sistema, que
ejecuta la empresa Venectecnología, donde se plantea utilizar una
nueva aplicación para realizar estas actividades. En consecuencia,
la integración se simplificó a la realización de un proceso de solicitud
de citas via correo electrónico, a través de los datos capturados
en las consultas médicas, además, de el desarrollo de un módulo de
carga de archivos e imágenes, que permite asociar documentos digitalizados
a una consulta médica.

El alcance de la aplicación a desarrollar, consiste en la entrega
de un prototipo 80\% funcional, a nivel de casos de uso. La aplicación
debe cubrir los aspectos operativos necesarios que le permitan a un
médico la utilización de la herramienta de manera confiable y segura
proporcionándole la información necesaria para atender a un paciente
de manera inmediata, teniendo en cuenta la preservación y confidencialidad
de los datos a los que se tendrá acesso.

\selectlanguage{english}%
\pagebreak{}\selectlanguage{spanish}%

